\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$43 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Puisque \( x > 2{,}5 \), alors \( -2x + 5 \neq 0 \), donc \( f \) est dérivable sur \( ]2{,}5 \,;\, +\infty[ \) et on a :
\begin{align*}
f'(x) &= \dfrac{3(-2x + 5) - (-2)(3x + 1)}{(-2x + 5)^2} \\
&= \dfrac{-6x + 15 + 6x + 2}{(-2x + 5)^2} \\
&= \dfrac{17}{(-2x + 5)^2}.
\end{align*}

\subsection*{Question 2}

La courbe coupe l'axe des abscisses aux points d'abscisse 1 et 3. L'expression de \( f(x) \) contient donc les facteurs \( x - 1 \) (ou \( 1 - x \)) et \( x - 2 \) (ou \( 2 - x \)).

D'autre part, on doit avoir \( f(2) = 2 \) : seule la réponse \textbf{b.} convient.

\subsection*{Question 3}

Le nombre dérivé \( f'(0) \) est égal au coefficient directeur de la tangente au point d'abscisse 0. En utilisant les points \( (0\,;\,2) \) et \( (2\,;\,4) \), on trouve que :
\[
f'(0) = \dfrac{4 - 2}{2 - 0} = \dfrac{2}{2} = 1.
\]

\subsection*{Question 4}

Une équation réduite de la droite \( (GH) \) est : \( y = ax + b \).

On a :
\[
\begin{cases}
G \in (GH) \\
H \in (GH)
\end{cases}
\iff 
\begin{cases}
-2 = a + b \\
4 = 6a + b
\end{cases}
\Rightarrow 6 = 5a \iff a = \dfrac{6}{5}.
\]
On en déduit que : \( b = -2 - \dfrac{6}{5} = -\dfrac{16}{5} \).

Une équation de la droite \( (GH) \) est : \( y = \dfrac{6}{5}x - \dfrac{16}{5} \).

On a :
\[
D(-14 \,;\, -20) \in (GH) \iff -20 = \dfrac{6}{5} \times (-14) - \dfrac{16}{5},
\]
qui est vraie.


\subsection*{Question 5}

De la relation \( \sin^2 x + \cos^2 x = 1 \), on en déduit que :
\[
\sin^2 x = 1 - \left( -\dfrac{\sqrt{3}}{2} \right)^2 = 1 - \dfrac{3}{4} = \dfrac{1}{4}.
\]
Or, sur l'intervalle \( \left[ \pi \,;\, \dfrac{3\pi}{2} \right] \), on sait que \( \sin x < 0 \), donc \( \sin x = -\dfrac{1}{2} \).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Salaires annuels de Camille et de Dominique en 2012 :
\begin{itemize}
    \item Camille : \(14400 + 600 + 600 = 15600\) (€) ;
    \item Dominique : \(13200 \times 1{,}04^2 = 14277{,}12\) (€).
\end{itemize}

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On a, pour tout entier naturel \( n \), \( u_{n+1} = u_n + 600 \) : la suite \( (u_n) \) est donc une suite arithmétique de raison \(r = 600\).

\paragraph{b.} On sait que, pour tout entier naturel \( n \), \( u_n = u_0 + 600n \).

Il faut donc résoudre dans \( \mathbb{N} \) l'inéquation :
\begin{align*}
&14400 + 600n > 20000 \\
\iff &600n > 5600 \\
\iff &n > \dfrac{5600}{600} \text{ avec } \dfrac{5600}{600} \approx 9{,}3.
\end{align*}

Le salaire annuel de Camille dépassera les 20000 € pour la première fois après \(n = 10\) ans, soit en 2020.

\paragraph{c.} D'une année à la suivante, le salaire est multiplié par 1{,}04.

Donc, pour tout entier naturel \( n \), \( v_{n+1} = v_n \times 1{,}04 \), ce qui montre que la suite \( (v_n) \) est une suite géométrique de raison \(q = 1{,}04\) et de premier terme \( v_0 = 13200 \).

\paragraph{d.} On sait que, pour tout entier naturel \( n \), \( v_n = 13200 \times 1{,}04^n \).

Donc, pour \( n = 10 \), \( v_{10} = 13200 \times 1{,}04^{10} \approx 19539{,}22 \), soit environ 19539 €.

\subsection*{3.}

\begin{center}
\begin{python}
def algo() :
    A = 14400
    B = 13200
    n = 0
    while A >= B :
        A = A + 600
        B = B * 1.04
        n = n + 1
    return n
\end{python}
\end{center}

Ce programme retourne \( n = 14 \), donc le salaire de Dominique dépassera celui de Camille en 2024.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

On sait que :  et , donc :
\[
\begin{cases}
A(-1\,;\,3) \in (AB) \\
B(5\,;\,0) \in (AB)
\end{cases}
\iff
\begin{cases}
3 = -a + b \\
0 = 5a + b
\end{cases}
\Rightarrow -3 = 6a \iff a = -\dfrac{1}{2},
\]
puis \( b = a + 3 = -\dfrac{1}{2} + 3 = \dfrac{5}{2} \).

On a donc :
\[
M(x\,;\,y) \in (AB) \iff y = -\dfrac{1}{2}x + \dfrac{5}{2}.
\]

\subsection*{2.}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{D} \\
\iff &\overrightarrow{CM} \cdot \vec{n} = 0 \\
\iff &- (x - 9) + 3(y - 3) = 0 \\
\iff& -x + 3y = 0.
\end{align*}

\subsection*{3.}

\( \mathcal{D} \) a pour vecteur directeur \( \vec{d} \begin{pmatrix} -3 \\ -1 \end{pmatrix} \) et \( (AB) \) a pour vecteur directeur \( \overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 6 \\ -3 \end{pmatrix} \).

Or, \( \det\left(\vec{d}, \overrightarrow{AB}\right) = 9 + 6 = 15 \neq 0 \) : les droites \( \mathcal{D} \) et \( (AB) \) ne sont pas parallèles.

\subsection*{4.}

\[
\vec{d} \cdot \overrightarrow{AB} = -3 \times 6 + (-1) \times (-3) = -18 + 3 = -15 \neq 0,
\]
ces vecteurs ne sont pas orthogonaux, donc les droites \( \mathcal{D} \) et \( (AB) \) ne sont pas perpendiculaires.

\subsection*{5.}

On a :
\[AC^2 = (9 - (-1))^2 + (3 - 3)^2 = 10^2,
\]
donc \( AC = 10 \).

D'après le théorème d'Al-Kashi :
\begin{align*}
AC^2 &= AE^2 + EC^2 - 2 \times AE \times EC \times \cos \widehat{AEC} \\
100 &= \left(2\sqrt{5}\right)^2 + \left(2\sqrt{10}\right)^2 - 2 \times 2\sqrt{5} \times 2\sqrt{10} \times \cos \widehat{AEC} \\
100 &= 20 + 40 - 8\sqrt{50} \cos \widehat{AEC} \\
8\sqrt{50} \cos \widehat{AEC} &= -40,
\end{align*}

d'où l'on exprime :
\begin{align*}
\cos \widehat{AEC} &= -\dfrac{5}{\sqrt{50}} \\
&= -\dfrac{5}{\sqrt{5^2 \times 2}} \\
&= -\dfrac{5}{5\sqrt{2}} \\
&= -\dfrac{5}{5\sqrt{2}} \\
&= -\dfrac{1}{\sqrt{2}} \\
&= -\dfrac{\sqrt{2}}{2}.
\end{align*}

On en déduit que \( \widehat{AEC} = \dfrac{3\pi}{4} \).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Avec des notations évidentes :
\[
p(V) = \dfrac{60}{100} = 0{,}60 ; \quad p(B) = \dfrac{30}{100} = 0{,}30 \quad \text{et} \quad p(R) = \dfrac{10}{100} = 0{,}10.
\]
Dans ces trois cas, on « gagne » respectivement : \( -2 + 0 = -2 \), \( -2 + 4 = 2 \) et \( -2 + 8 = 6 \) jetons. D'où le tableau de probabilité de la variable \( X \) :

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
\text{Valeurs } a \text{ prises par } X & -2 & 2 & 6 \\
\hline
p(X = a) & 0{,}6 & 0{,}3 & 0{,}1 \\
\hline
\end{array}
\]

\paragraph{b.} On a :
\[
E(X) = -2 \times 0{,}6 + 2 \times 0{,}3 + 6 \times 0{,}1 = -1{,}2 + 0{,}6 + 0{,}6 = -1{,}2 + 1{,}2 = 0,
\]
le jeu est équitable.

\paragraph{c.} On a :
\[
V(X) = 0{,}6 \times (-2)^2 + 0{,}3 \times 2^2 + 0{,}1 \times 6^2 = 2{,}4 + 1{,}2 + 3{,}6 = 7{,}2,
\]
\[
\sigma(X) = \sqrt{7{,}2} \approx 2{,}68.
\]

\subsection*{2.}

Si on ajoute \( n \) billes vertes, il y aura \( 100 + n \) billes.

Les probabilités deviendront :
\[
p(R) = \dfrac{10}{100 + n}, \quad p(B) = \dfrac{30}{100 + n} \quad \text{et} \quad p(V) = \dfrac{60 + n}{100 + n}.
\]
L'espérance devient :
\[
E(X) = -2 \times \dfrac{(60 + n)}{100 + n} + 2 \times \dfrac{30}{100 + n} + 6 \times \dfrac{10}{100 + n} = -1,
\]
d'où :
\[
-120 - 2n + 60 + 60 = -(100 + n).
\]
En résolvant, on trouve \( n = 100 \).

\end{document}
